\chapter{\label{ch:ch02}Реализация приожения}

\section{\label{sec:ch02/sec01}Создание интерфейса}

\subsection{\label{subsec:ch02/sec01/sub01}Создание главного окна приложения}

Основным компонентом графических программ является окно. Затем в окно добавляются все остальные компоненты графического интерфейса.

В Tkinter окно представлено классом Tk. Например, создание окна: win = Tk().

Для отображения окна и взаимодействия с пользователем у окна вызывается метод mainloop().

По умолчанию окно имеет некоторые стандартные размеры. Для установки размеров используется метод geometry(). Cтрока в методе geometry имеет следующий формат: "Ширина x Высота + координатаX + координатаY". То есть при запуске окно шириной в 700 единиц и высотой 550 единиц будет находиться на 400 пикселей вправо и на 100 пикселей вниз от верхнего левого угла экрана.

По умолчанию заголовок окна - "tk". Для установки заголовка применяется метод title(), в который передается текст заголовка.

Перед заголовком отображается иконка. По умолчанию это иконка пера. С помощью метода  iconphoto() можно задать любую другую иконку. Первый параметр метода iconphoto() указывает, надо ли использовать иконку по умолчанию для всех окон приложения. Второй параметр - объект PhotoImage, который собственно и устанавливает файл изображения ~\cite{Меню}. 

На рисунке ~\ref{fig:enter-label} изображена блок-схема главного окна приложения.

\begin{figure} [H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/diagram.png}
      \caption{Создание главного окна приложения}
    \label{fig:enter-label}
\end{figure}


\subsection{\label{subsec:ch02/sec01/sub02}Создание главного меню приложения}

Для создания иерархического меню в tkinter применяется виджет Menu. Для добавления пунктов меню у объекта Menu вызывается метод add\_cascade(). В этот метод передаются параметры пункта меню, в данном случае они представлены текстовой меткой, устанавливаемой через параметр label. Но просто создать меню - еще недостаточно. Его надо установить для текущего окна с помощью параметра menu в методе config(). 

Отличительной особенностью элементов меню является способность реагировать на нажатия пользователя. Для этого у каждого элемента меню можно задать параметр command, который устанавливает ссылку на функцию, выполняемую при нажатии. Эти функции будут рассмотрены ниже ~\cite{М}.

На рисунке ~\ref{fig:enter-label1} изображена блок-схема главного меню приложения.

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/5.png}
      \caption{Создание главного меню приложения}
    \label{fig:enter-label1}
\end{figure}

\subsection{\label{subsec:ch02/sec01/sub03}Создание кнопок, текстовых меток и поля ввода}

Виджет Label представляет текстовую метку. Этот элемент позволяет выводить статический текст без возможности редактирования. Для создания элемента Label применяется конструктор, который принимает два параметра: Label(master, options). Параметр master представляет ссылку на родительский контейнер, а параметр options представляет  именованные параметры, например text --- устанавливает текст метки. Для позиционирования виджетов в контейнере применяются различные способы. Один из них представляет вызов у виджета метода pack() ~\cite{P}.

Элемент Entry представляет поле для ввода текста.
Чтобы разместить виджет в контейнере (главном окне), у него вызывается метод pack() ~\cite{E}.

Одним из наиболее используемых компонентов в графических программах является кнопка. В tkinter кнопки представлены классом Button.  
Для создания кнопки используется конструктор Button(). В этом конструкторе с помощью параметра text можно установить текст кнопки. Для обработки нажатия на кнопку необходимо установить в конструкторе параметр command, присвоив ему ссылку на функцию, которая будет срабатывать при нажатии. Чтобы разместить виджет в контейнере (главном окне), у него вызывается метод pack().

Создадим две текстовых метки "Название столбца для оси X:" и "Название столбца для оси Y:" и поля в которые пользователь вводит название столбцов, по которым будет построен график. Создадим кнопку "Построить график".

На рисунке ~\ref{fig:enter-label2} изображена блок-схема создания кнопок, текстовых меток и поля ввода приложения.

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/10.png}
      \caption{Создание кнопок, текстовых меток и поля ввода}
    \label{fig:enter-label2}
\end{figure}

\section{\label{sec:ch02/sec02}Функции для меню приложения}

Функции в Python — это один из основных инструментов для создания удобного и структурированного кода. Они позволяют группировать набор инструкций, которые выполняют определенную задачу, и использовать их многократно ~\cite{F}.

Для создания функции в Python используется ключевое слово def, за которым следует имя функции и круглые скобки (). В скобках указываются аргументы функции (если они есть), а после скобок ставится двоеточие :. Тело функции записывается с отступом.

Tkinter имеет ряд встроенных окон для разных ситуаций, в частности, окна сообщений, функционал которых заключен в модуле tkinter.messagebox. Для отображения сообщений этот модуль предоставляет следующие функции:
\begin{itemize}
    \item showinfo(): предназначена для отображения некоторой информации
    \item showerror(): предназначена для отображения ошибок
    \item showwarrning(): предназначена для отображения предупреждений ~\cite{MessageBox}
\end{itemize}

Все эти функции принимают три параметра:
\begin{itemize}
    \item title: заголовок окна
    \item message: отображаемое сообщение
    \item options: настройки окна
\end{itemize}

Создадим функцию inst, которая срабатывает при нажатии на кнопку меню "Инструкция". Она выводит на экран сообщение, с помощью модуля tkinter.messagebox, в котором отображает инструкцию по работе с приложением. На рисунке ~\ref{fig:enter-label3} изображена блок-схема функции inst.

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/1.png}
      \caption{функция inst}
    \label{fig:enter-label3}
\end{figure}


Создадим функцию info, которая срабатывает при нажатии на кнопку меню "Информация". Она выводит на экран сообщение, с помощью модуля tkinter.messagebox, в котором отображает информацию об авторе приложения. На рисунке ~\ref{fig:enter-label4} изображена блок-схема функции info.

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/2.png}
      \caption{функция info}
    \label{fig:enter-label4}
\end{figure}


Создадим функцию open\_and\_read\_file, она открывает выбранный пользователем файл в формате CSV, читает его содержимое и сохраняет данные в глобальной переменной data. Она выполняет следующие действия:

\begin{itemize}
    \item Открывает диалоговое окно для выбора файла с расширением ".csv" с помощью функции askopenfilename из модуля filedialog. Файлы с расширением ".csv".
    \item Если пользователь выбрал файл (т.е. переменная filename содержит непустую строку), то происходит открытие файла в режиме чтения ('r') с помощью оператора open. Файл открывается в контекстном менеджере (with open(...) as file), что гарантирует закрытие файла после чтения  ~\cite{Файлы}.
    \item Создается объект reader класса csv.DictReader, который позволяет построчно читать данные из файла в формате CSV в виде словарей, где ключи словаря соответствуют заголовкам столбцов, а значения соответствуют данным из соответствующих строк.
    \item Считанные данные сохраняются в глобальную переменную data в виде списка словарей. Каждый словарь представляет одну строку данных из файла.
    \item В случае успешной загрузки файла, выводится информационное диалоговое окно с сообщением "Успех" и текстом "Файл успешно загружен." с помощью функции showinfo из модуля messagebox.
    \item Если файл не был выбран (т.е. переменная filename имеет пустое значение), то выводится предупреждающее диалоговое окно с сообщением "Ошибка" и текстом "Файл не выбран." с помощью функции showwarning из модуля messagebox.
\end{itemize}

На рисунке ~\ref{fig:enter-label5} изображена блок-схема функции  open\_and\_read\_file.



\section{\label{sec:ch02/sec03}Главная функция приложения}

Создадим функцию plot\_graph. Эта функция проверяет наличие данных, получает значения для осей X и Y, строит график на основе этих значений с использованием библиотеки Matplotlib и отображает график на главном окне с помощью Tkinter. Она выполняет следующие действия:

\begin{itemize}
    \item Проверяет, содержит ли переменная data данные. Если переменная data пустая (не содержит данных), то выводится предупреждающее диалоговое окно с сообщением "Ошибка: Файл не загружен.", и функция завершается с помощью оператора return.
    \item Получает значения из текстовых полей x\_entry и y\_entry, которые предполагается использовать в качестве названий столбцов для осей X и Y на графике.
    \item Проверяет, что значения x\_column и y\_column не являются пустыми строками. Если оба значения заданы, выполняются следующие действия:
    \begin{itemize}
        \item Проверяет, что названия столбцов x\_column и y\_column существуют в первой строке данных data[0]. Если названия столбцов не существуют, выводится предупреждающее диалоговое окно с сообщением "Ошибка: Таких столбцов нет.", и функция завершается с помощью оператора return.
        \item Создает пустые списки x\_values и y\_values, в которые будут добавляться значения для осей X и Y соответственно.
        \item В цикле проходит по каждой строке данных row в переменной data, преобразует значения столбцов x\_column и y\_column в числа с плавающей запятой и добавляет их в соответствующие списки x\_values и y\_values.
        \item Создает фигуру fig с помощью класса Figure из библиотеки Matplotlib с указанными размерами и разрешением.
        \item Добавляет подграфик plot на фигуру fig.
        \item Строит график, используя списки x\_values и y\_values с помощью метода plot подграфика plot.
        \item Задает подписи осей X и Y и заголовок графика с помощью методов set\_xlabel, set\_ylabel и set\_title подграфика plot.
        \item  Проверяет, существует ли предыдущий холст на главном окне win. Если холст существует, удаляет его с помощью метода pack\_forget().
        \item  Создает виджет холста Tkinter canvas для отображения графика с помощью класса FigureCanvasTkAgg из библиотеки Matplotlib.
        \item  Вызывает метод draw() для отрисовки графика на холсте canvas.
        \item Размещает холст canvas на главном окне с помощью метода pack().
        \item Сохраняет ссылку на холст canvas в главном окне win, чтобы иметь возможность удалить его при следующем построении графика.
    \end{itemize}
    \item Если не заданы значения x\_column и y\_column, выводится предупреждающее диалоговое окно с сообщением "Ошибка: Введите названия столбцов для осей X и Y."
\end{itemize}

На рисунке ~\ref{fig:enter-label6} изображена блок-схема функции  plot\_graph.

\newpage

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{fig/7.png}
      \caption{функция open\_and\_read\_file}
    \label{fig:enter-label5}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{fig/11.png}
      \caption{функция plot\_graph}
    \label{fig:enter-label6}
\end{figure}

\newpage

\section{\label{sec:ch03/sec01}Создание исполняемого файла}

Для запуска Python-скрипта нужно установить Python, потом все библиотеки, потом проверить зависимости и только потом можно запускать. С помощью библиотеки pyInstaller можно собрать все файлы, модули и зависимости в одном месте, привязать к ним интерпретатор Python, а потом обернуть это в один файл. Это значит, что мы получаем как бы виртуальный контейнер, в котором уже есть всё, что нужно для запуска скрипта, —-- без установки на свой компьютер ~\cite{pyinstaller}.

Есть два варианта работы библиотеки: собрать всё в одну папку или упаковать всё в один файл. Но на самом деле это всё примерно одно и то же, потому что итоговый файл работает так:

\begin{itemize}
    \item Создаёт виртуальную папку.
    \item Распаковывает из себя все библиотеки, служебные файлы и исполняемый файл Python.
    \item На основе этого создаёт виртуальную среду и подключает все нужные библиотеки.
    \item Запускает Python и уже в нём выполняет наш скрипт ~\cite{pyinst}.
\end{itemize}

Параметр, который нужно указать при запуске --— то, что результат нужен в виде единого файла. Для этого используется параметр --onefile --— если его не будет, то библиотека сделает нам одну папку вместо одного файла.

 Для этого нужно написать pyinstaller и через пробел —-- имя скрипта. Если скрипт называется graph.py, то команда будет выглядеть так: 
 
 pyinstaller --onefile graph.py


После запуска в папке со скриптом появятся две новых папки —-- build и dist. Первая нам не нужна, поэтому заходим в dist —-- там и лежит наш готовый файл. Если это делать в Windows, там будет лежать файл для Windows. Если делать на Mac OS, получится приложение для Mac OS.

\section{\label{sec:ch03/sec01}Тестирование}

Создадим файл "Парабола.csv". В этом файле 21 строка, первая строка --- это название столбцов, а последующие строки --- это значениями X и Y, записанные через запятую. X охватывает диапазон значений от -10 до 10. Значения Y вычислены по формуле y = $x^2$.

После загрузки файла и выбора столбцов, по которым нужно построить график, нажимаем на кнопку "Пстроить". На экране должен появиться график параболы. На рисунке ~\ref{fig:enter-label7} изображенo окно программы с графиком Параболы.

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig/8.png}
      \caption{График Парабола}
    \label{fig:enter-label7}
\end{figure}

Создадим файл "Квадрат.csv". В этом файле 11 строк, первая строка --- это название столбцов, а последующие строки --- это значениями X и Y, записанные через запятую. X охватывает диапазон значений от 0 до 100. Значения Y вычислены по формуле  y = $\sqrt{x}$.

После загрузки файла и выбора столбцов, по которым нужно построить график, нажимаем на кнопку "Пстроить". На экране должен появиться график Функции квадратного корня. На рисунке ~\ref{fig:enter-label8} изображенo окно программы с графиком Функции квадратного корня.



\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig/9.png}
      \caption{График Функции квадратного корня}
    \label{fig:enter-label8}
\end{figure}



